# A educação na visão marxista
A educação é um instrumento de discriminação social, um fator de marginalização. A sociedade é essencialmente marcada pela divisão de classes, sendo a marginalidade inerente à própria estrutura da sociedade, logo, a educação é inteiramente dependente da estrutura social, servindo como fator de marginalização. Assim, a função da escola consiste somente na reprodução da sociedade em que está inserida. Um sistema de manutenção da ordem, assim como o aparelho policial, e mais recentemente no capitalismo, a indústria cultural.

Os pré-Althusserianos consideram que toda sociedade constitui-se como um sistema de relações de força material entre grupos ou classes. Sobre a base da força material surge um sistema de relações de força simbólica cujo objetivo é reforçar as relações de força materiais. Assim, a dominação econômica acaba por determinar a dominação cultural. A ação pedagógica seria assim entendida como uma imposição arbitrária da cultura dos dominantes para os dominados, que se materializaria pelo trabalho pedagógico. Já tivemos revolução científica, tecnológica-industrial e pedagógica. Se pegássemos um cirurgião ou um piloto de 2 séculos atrás para o mundo atual, eles não saberiam o que fazer. Mas se fizéssemos o mesmo com um professor para o ensino público, ele não veria dificuldades.

Althusser entende a escola como o instrumento mais acabado de reprodução das relações sociais da sociedade capitalista. Nesse contexto os marginalizados são considerados os próprios trabalhadores. Ao invés de instrumento de equalização social, a escola, constituída pela própria burguesia tem a função de garantir o funcionamento do sistema burguês de produção.

Para os pós-Althusserianos, a escola estaria dividida em duas grandes redes: a burguesa e a proletária, explicada pela divisão da sociedade em duas classes opostas. Nessa perspectiva o papel da escola não é mais o de reforçar a marginalidade, mas sim, impedir o desenvolvimento da ideologia dos trabalhadores e a consequente luta revolucionária. Ou seja, a escola assume-se como duplo fator de marginalização convertendo os trabalhadores em marginais, colocando à lado do movimento proletário todos aqueles que ingressam nas escolas.

A wiki da [dualidade educacional](https://pt.wikipedia.org/wiki/Dualismo_educacional) em português é bem completa fornecendo detalhes de como esse sistema funciona na prática.

Eu acho fascinante que pós-keynesianos que seguem uma linha mais kaleckiana ou sraffiana, ou seja, que vêem conflito distributivo em tudo, são incapazes de entender que a elite do aparato estatal, como professores universitários, médicos, juízes, etc, fazem parte justamente do aparato capitalista de dominação e perpetuação das desigualdades dentro do próprio fundamento teórico deles. Isso é produto de uma leitura deficiente de Marx, no entendimento de que o conflito de classes se restringe à esfera industrial; ou seja, o conflito produtivo entre elite econômica e o tipo ideal marxista (proletariado - a revolução socialista não deve ser apenas do proletariado, mas do povo indígena, dos não-proletários, do lumpesinato, dos ribeirinhos, dos camponeses, dos presidiários, do desempregado, etc). Se esquecem que na Crítica ao Nacionalismo Econômico e na Crítica ao Programa de Gotha, Marx diz que as elites políticas são as bases sobre a qual a exploração é construída e o Estado como instrumento moral da burguesia, ao ponto de Marx favorecer o fim da educação pública e do protecionismo como meio de libertação da classe operária.
